\gls{ga} được đề xuất bởi John Holland và là một trong các thuật điển hình, và thành công nhất trong lớp các giải thuật tiến hóa, được sử dụng rộng rãi và phổ biến để giải quyết nhiều bài toán phức tạp trong thực tiễn cũng như lý thuyết tính toán~\cite{doerr2017fast}. \gls{ga} là giải thuật tìm kiếm ngẫu nhiên dựa trên quần thể và theo các nguyên tắc của lý thuyết tiến hóa của Darwin về sự sống còn của kẻ mạnh nhất. Cá thể có những đặc điểm di truyền thích nghi với môi trường thì khả năng sống sót, và được giữ lại sang thế hệ tiếp theo càng cao và ngược lại các cá thể thích nghi kém sẽ bị loại bỏ bởi chọn lọc tự nhiên, do đó thế hệ sau bao giờ cũng tốt hơn thế hệ trước.
Khung giải thuật di truyền được thể hiện ở sơ đồ thuật toán~\ref{alg:ga}. Chi tiết các bước của giải thuật được trình bày  ở các mục từ \ref{ga:init} đến \ref{ga:stop} như dưới đây.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Bài toán tối ưu A}
	\KwOut{Lời giải tốt nhất tìm được}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		$P(0)\leftarrow$ Khởi tạo một quần thể ban đầu với $N$ cá thể \Comment{Xem thêm ở mục \ref{ga:init}}\;
	
		Tính toán độ thích nghi của cá thể trong $P(0)$ dựa trên công thức hàm chi phí \Comment{Chi tiết ở mục \ref{ga:eval}}\; 

		$t \leftarrow 1$\;
		\While{Điều kiện dừng chưa thỏa mãn}
		{
			$P'(t) \leftarrow$ Chọn lọc tập cá thể cha mẹ mang đi sinh sản từ $P(t)$\Comment{Các phương pháp chọn lọc xem ở  \ref{ga:select_ss}}\;
			$O(t) \leftarrow$ Thực hiện các toán tử lai ghép và đột biến từ $P'_t$ để sinh ra các cá thể con mới \Comment{Tham chiếu đến mục \ref{ga:cross} and \ref{ga:mutation}}\;
			Tính toán độ thích nghi của mỗi cá thể con trong $O(t)$\; 
			$P(t+1) \leftarrow$ Chọn  $N$ cá thể có độ thích nghi cao nhất từ $O(t)$ và $P(t-1)$ để sinh tồn trong thế hệ tiếp theo\Comment{Các phương pháp sinh tồn  xem ở  \ref{ga:select_survive}}\;
			$t \leftarrow t + 1$\;
		}
	}
	
	\caption{Lược đồ giải thuật di truyền}
	\label{alg:ga}
\end{algorithm}
\subsection{Khởi tạo quần thể}
\label{ga:init}
Ở thế hệ thứ nhất, một quần thể ban đầu được tạo ra một cách ngẫu nhiên hoặc theo các chiến lược tham lam nào đó. Mỗi cá thể trong quần thể là một lời giải khả thi của bài toán và được mã hóa dưới một phương pháp thích hợp và việc chọn phương pháp mã hóa nào có thể ảnh hưởng rất lớn đến chất lượng lời giải của thuật toán. 
Có rất nhiều kiểu mã hóa cá thể trong GA như mã hóa nhị phân, mã hóa hoán vị, mã hóa số thực, mã hóa cạnh, mã hóa Prufer, mã Cayley…

\subsection{Tính toán độ thích nghi}
\label{ga:eval}
Mỗi cá thể sau khi sinh ra được tính toán độ thích nghi để cho biết mức độ phù hợp của lời giải đối với bài toán. Độ thích nghi của một cá thể được tính dựa trên giá trị chi phí của cá thể đó. Ví dụ một bài toán tối ưu cần tối thiểu hóa một hàm chi phí $c(x)$, thì độ thích nghi của cá thể $x$ có thể được xác định như sau:
\begin{equation}
\centering
	f(x) = 1- c(x)
\end{equation}
Cá thể có chi phí càng thấp thì độ thích nghi của cá thể đó càng cao và ngược lại.
Một cá thể có độ thích nghi càng cao, đồng nghĩa với việc nó cũng mang trong mình một nguồn gene tốt cần được duy trì cho thế hệ sau.

\subsection{Chiến lược chọn lọc bố mẹ}
\label{ga:select_ss}
Các cá thể được lựa chọn tham gia quá trình sinh sản có thể theo một trong các chiến lược như sau:
 \begin{itemize}
	\item \textbf{Chọn lọc ngẫu nhiên: }  Các cá thể cha mẹ được lựa chọn ngẫu nhiên hoàn toàn
	\item \textbf{Chọn lọc theo bánh xe Roulete: } Gọi $F$ là tổng tất cả độ thích nghi của các cá thể trong quần thể hiện tại. $F = \sum_{x\in P} (f(x))$. Cá thể thứ $i$ trong quần thể có xác xuất lựa chọn $p_i$ dựa trên giá trị hàm thích nghi $f_i$ của chúng như sau:
	\begin{equation}
	\centering
	p_i = f_i /F
	\end{equation}
	Xác xuất quỹ tích $q_i$ của cá thể thứ $i$ là $q_i = \sum_{1 \le k \le i } p_k$. 
	
	Lấy ngẫu nhiên một số $r$ trong đoạn [0,1], cá thể thứ $i$ trong quần thể  hiện tại $P$ được lựa chọn nếu $q_{i-1} <  r \le q_{i}$. Quá trình chọn lọc này vừa đảm bảo được sự đa dạng của quần thể và các các thể có độ thích nghi càng cao thì khả năng được lựa chọn để mang đi sinh sản càng lớn.
	\item \textbf{Chọn lọc theo thể thức giao đấu: } Một số lượng cá thể nhất định k (k>0) được chọn lựa ngẫu nhiên và so sánh từng cặp với nhau. Cá thể tốt nhất trong k cá thể đó được chọn mang đi tham gia quá trình sinh sản.
	\item \textbf{Chọn lọc theo thứ hạng: } Một số lượng cá thể được lựa chọn ở các khoảng thứ hạng nhất định để tham gia quá trình sinh sản. Ví dụ 50\% cá thể có độ thích nghi cao nhất đầu tiên, hay chia đều quần thể thành ba khoảng tốt, trung bình, xấu và chọn 50\% cá thể có độ thích nghi cao nhất ở mỗi khoảng...vv.
\end{itemize}
\subsection{Toán tử lai ghép}
\label{ga:cross}
Như đã trình bày trong phần~\ref{intro:overview}, mỗi thuật toán meta-heuristic đều có một quá trình thăm dò và khai phá. Toán tử lai ghép trong giải thuật di truyền đóng vai trò điều khiển quá trình khai phá trong \gls{ga}. Các tính trạng tốt từ cha mẹ sau phép lai ghép có xu hướng được di truyền đồng thời xuống các cá thể con, giúp cá thể con sinh ra mang cả những đặc tính tốt của cá thể cha và mẹ.

Các toán tử lai ghép phổ biến như: lai ghép hai điểm cắt, lai ghép một điểm cắt, lai ghép thứ tự (OX), lai ghép ánh xạ từng phần (PMX), lai ghép vòng ... Tùy theo từng bài toán, các toán tử lai ghép sẽ được thiết kế riêng hoặc có sự sửa đổi cho phù hợp.
\subsection{Toán tử đột biến}
\label{ga:mutation}
Cũng giống như tronng quá trình tiến hóa tự nhiên, quá trình đột biến trong \gls{ga} xảy ra với chiểm một tỷ lệ rất nhỏ (cớ 1\% đến 5\%) nhưng nó đóng một vai trò cực kì quan trọng. Quá trình đột biến trong \gls{ga} giúp giải thuật tránh bị rơi vào cục bộ địa phương quá sớm, có thể tìm kiếm lời giải ở nhiều vùng tìm kiếm tiềm năng và đóng vai trò của quá trình thăm dò, khám phá của giải thuật. 

Các toán tử đột biến thường gặp như: đột biến một điểm, đột biến đảo đoạn, ...
\subsection{Chiến lược chọn lọc sinh tồn}
\label{ga:select_survive}
Sau khi một quần thể con được sinh ra với một số lượng cá thể nhất định, quần thể con được ghép vào quần thể hiện tại để thu được một quần thể trung gian. Quá trình chọn lọc sẽ tiến hành trên quần thể trung gian này để chọn ra những cá thể để sinh tồn trong thế hệ tiếp theo. Các phương pháp chọn lọc trong \gls{ga} rất hay dùng như sau: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chọn lọc theo thứ hạng, giữ lại các cá thể ưu tú: }  Sắp xếp quần thể trung gian theo độ thích nghi và chọn ra một số lượng các thể có độ thích nghi cao nhất. Cách này luôn đảm bảo quần thể sau có độ thích nghi luôn cao hơn quần thể trước, tuy nhiên có thể các thể con vừa mới sinh ra có thể bị loại bỏ hoàn toàn. Điều này dễ khiến cho thuật toán rơi vào tối ưu cục bộ.
	\item \textbf{Nạp lại hoàn toàn: } Chỉ giữ lại các cá thể con mới sinh ra mang vào quần thể ở thế hệ tiếp theo. Cách này đảm bảo quần thể sau giữ được độ đa dạng tuy nhiên các cá thể tốt nhất mà xuất hiện ở quần thể cha có thể bị loại bỏ ở thế hệ tiếp theo. Điều này khiến tính tăng trưởng của quần thể không ổn định, nhưng nguy cơ rơi vào tối ưu cục bộ sẽ thấp hơn.
	\item \textbf{Nạp lại ngẫu nhiên: } Sau khi sinh ra k con mới, thuật toán tiến hành chọn ra k cha mẹ ngẫu nhiễn trong quần thể và thay thế bởi k cá thể con. Phương pháp này cũng giống như nạp lại hoàn toàn, đó là nguy cơ các thể cha ưu tú bị mất đi, khiến xu hướng tăng trưởng của quần thể không ổn định, quần thể sau có thể có độ thích nghi thấp hơn quần thể trước.
	\item \textbf{Nạp lại một phần:  } Lấy một phần cá thể con và một tỷ lệ các thể ưu tú nhất của quần thể hiện tại. Đây là chiến lược khắc phục được hai nhược điểm của chiến lược chọn lọc theo thứ hạng và nạp lại hoàn toàn. Một lượng các cá thể ưu tú được giữ lại đóng vai trò như “người định hướng” cho quần thể, vừa giữ lại được những vật liệu di truyền tốt cho thế hệ sau, xu hướng tăng trưởng của quần thể ổn định.
	\item \textbf{Chọn lọc theo tuổi:  } Các cá thể được giữ lại nếu không quá một độ tuổi  (số thế hệ cá thể vẫn được giữ lại) nhất định. Chiến lược này giúp quần thể đảm bảo giữ được sự đổi mới nhất định, các cá thể cũ không ở lại quá lâu trong quần thể, tránh kìm hãm sự phát triển của quần thể bởi những “tư tưởng cổ hủ”. Từ đó cải thiện độ đa dạng của quần thể.
	
	Tuy nhiên các cá thể tồn tại lâu trong quần thể chứng tỏ nó mang trong mình những gene tốt, có khả năng thích nghi cao. Việc loại bỏ những cá thể này cũng giống như chiến lược nạp lại hoàn toàn, không đảm bảo được xu hướng rằng thích nghi của quần thể sau cao hơn quần thể trước.
	
	\item Ngoài ra, có thể sử dụng lại các phương pháp chọn lọc cha mẹ mang đi sinh sản ở mục \ref{ga:select_ss}. 
\end{itemize}
\subsection{Điều kiện dừng của thuật toán}
\label{ga:stop}
Thuật toán sẽ lặp lại bước từ \ref{ga:select_ss} đến \ref{ga:select_survive} cho đến khi thỏa mãn một tiêu chí nhất định tùy theo bài toán. Mỗi lần lặp được coi như là một thế hệ của quần thể. Các tiêu chí dừng rất hay được sử dụng như sau:
\begin{itemize}
	\item Thuật toán trải qua một số thế hệ nhất định. 
	\item Thuật toán sử dụng hết một lượng phép tính toán độ thích nghi nhất định.
	\item Sau một số thế hệ thuật toán không cải thiện được kết quả tốt nhất.
\end{itemize}
Khi điều kiện dừng thỏa mãn, cá thể tốt nhất có thể tìm ra được chính là lời giải của thuật toán \gls{ga} đạt được.